% Created 2024-01-17 Wed 17:01
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\author{Jose Hdz}
\date{\today}
\title{Computational Complexity}
\hypersetup{
 pdfauthor={Jose Hdz},
 pdftitle={Computational Complexity},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 29.1 (Org mode 9.7)}, 
 pdflang={English}}
\usepackage{biblatex}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\section{Máquinas de Turing}
\label{sec:org6f9d6b5}
La definición matemática de la máquina de turing es la siguiente.
\begin{align*}
M:      & (Q, \Sigma, \Gamma, s, b, F, \delta) \\
Q:      & \text{Conjunto de estados}  \\
\Sigma: & \text{Alfabeto de entrada} \\
\Gamma: & \text{Alfabeto de la cinta}, \Sigma \subseteq \Gamma \\
b:      & \text{Simbolo en blanco, } b \in \Gamma \\
s:      & \text{Estado incial, }  s \in Q \\
F:      & \text{Conjunto de estados finales, } F \subseteq Q \\
\delta: & \text{función de transicion } \delta(q_0, \gamma_0) \rightarrow (q_1, \gamma_1, d) \mid q_0, q_1 \in Q, \gamma_0, \gamma_1 \in \Gamma, d \ in \{d_0, d_1\}
\end{align*}



\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{img/cinta.png}
\end{center}


\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{img/multi_cinta.png}
\end{center}
\subsection{Ejemplo}
\label{sec:org5480bdf}
\begin{align*}
L: & \{ a^nb^n | n > 0 \} \\
\end{align*}

\begin{align*}
& aaaaabbbbb \\
& Aaaaabbbbb \\
& AaaaaBbbbb \\
& AAaaaBbbbb \\
& AAaaaBBbbb \\
& AAAaaBBBbb \\
& AAAAaBBBBb \\
& AAAAABBBBb \\
& AAAAABBBBB \\
\end{align*}

\begin{align*}
	Q =      & \{q_0, q_1, q_2, q_x, q_f\}  \\
	\Sigma = & \{ a, b \}                          \\
	\Gamma = & \{ \&, A, B \} \cup \Sigma            \\
	s =      & q_0                                 \\
	b =      & \&                                  \\
	F =      & \{q_f\}                             \\
	\delta = & \{                                  \\
	         & (q_0, a)  \rightarrow (q_1, A, R),   \\
	         & (q_0, b)  \rightarrow (q_x, b, -),   \\
	         & (q_0, \&) \rightarrow (q_x, \&, -),  \\
	         & (q_0, A)  \rightarrow (q_x, A, -),   \\
	         & (q_0, B)  \rightarrow (q_3, B, -),   \\
	         & (q_1, a)  \rightarrow (q_1, a, R),   \\
	         & (q_1, b)  \rightarrow (q_2, B, L),   \\
	         & (q_1, \&) \rightarrow (q_x, \&, -),  \\
	         & (q_1, A)  \rightarrow (q_x, A, -),   \\
	         & (q_1, B)  \rightarrow (q_1, B, R),   \\
	         & (q_2, a)  \rightarrow (q_2, a, L),   \\
	         & (q_2, b)  \rightarrow (q_X, b, -),   \\
	         & (q_2, \&) \rightarrow (q_x, \&, -),  \\
	         & (q_2, A)  \rightarrow (q_0, A, R),   \\
	         & (q_2, B)  \rightarrow (q_2, B, L),   \\
	         & (q_3, a)  \rightarrow (q_x, a, -),   \\
	         & (q_3, b)  \rightarrow (q_x, b, -),   \\
	         & (q_3, \&) \rightarrow (q_f, \&, -),  \\
	         & (q_3, A)  \rightarrow (q_x, A, -),   \\
	         & (q_3, B)  \rightarrow (q_3, B, R),   \\
	         & \}
\end{align*}
\section{Modificaciones a las maquinas de turing}
\label{sec:org84e3b48}

\subsection{Maqina de turing multicintas}
\label{sec:orge87b73a}

\begin{align*}
M:      & (Q, \Sigma, \Gamma, s, b, F, \delta) \\
Q:      & \text{Conjunto de estados}  \\
\Sigma: & \text{Alfabeto de entrada} \\
\Gamma: & \text{Alfabeto de la cinta}, \Sigma \subseteq \Gamma \\
b:      & \text{Simbolo en blanco, } b \in \Gamma \\
s:      & \text{Estado incial, }  s \in Q \\
F:      & \text{Conjunto de estdos finales, } F \subseteq Q \\
\delta: & \text{función de transicion } \delta(q_0, \gamma_0, \gamma_1) \rightarrow (q_1, \gamma_2, \gamma_4, d_1, d_2) \mid q_0, q_1 \in Q, \gamma_0, \gamma_1 \in \Gamma, d_1 \ in \{d_{1_0}, d_{1_1}\}, d_2 \in \{d_{2_0},2_{2_1}\}
\end{align*}



\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{img/mt_multicinta.png}
\end{center}
\subsection{Maqina de turing multidirecciones}
\label{sec:orge2351d4}

\begin{align*}
M:      & (Q, \Sigma, \Gamma, s, b, F, \delta) \\
Q:      & \text{Conjunto de estados}  \\
\Sigma: & \text{Alfabeto de entrada} \\
\Gamma: & \text{Alfabeto de la cinta}, \Sigma \subseteq \Gamma \\
b:      & \text{Simbolo en blanco, } b \in \Gamma \\
s:      & \text{Estado incial, }  s \in Q \\
F:      & \text{Conjunto de estdos finales, } F \subseteq Q \\
\delta: & \text{función de transicion } \delta(q_0, \gamma_0) \rightarrow (q_1, \gamma_1, d) \mid q_0, q_1 \in Q, \gamma_0, \gamma_1 \in \Gamma, d \ in \{d_0, d_1, d_3, ...\}
\end{align*}



\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{img/mt_muiltidir.png}
\end{center}
\subsection{Maqina de turing No-Determinista}
\label{sec:orgb6c1702}

\begin{align*}
M:      & (Q, \Sigma, \Gamma, s, b, F, \delta) \\
Q:      & \text{Conjunto de estados}  \\
\Sigma: & \text{Alfabeto de entrada} \\
\Gamma: & \text{Alfabeto de la cinta}, \Sigma \subseteq \Gamma \\
b:      & \text{Simbolo en blanco, } b \in \Gamma \\
s:      & \text{Estado incial, }  s \in Q \\
F:      & \text{Conjunto de estdos finales, } F \subseteq Q \\
\delta: & \text{función de transicion } \delta(q_0, \gamma_0) \rightarrow {(q_1, \gamma_1, d),(q_2, \gamma_2, d) } \mid q_0, q_1, q_2 \in Q, \gamma_0, \gamma_1, \gamma_2 \in \Gamma, d \ in \{d_0, d_1\}
\end{align*}



\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{img/no_determinista.png}
\end{center}
\section{Construcción de máquinas de turing}
\label{sec:org69524c0}
Las máquinas de turing pueden componerse y el resultado de una máquina de turing puede ser la entrada de otra.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{img/composicion_de_maquinas.png}
\end{center}
\section{Maquina de Turing Universal}
\label{sec:org658d75a}
Dada una maquina de turing podemos definir un lenguaje que representa la configuracion de una maquina de turing y emularla.

\begin{align*}
Q =         & \{q_0, q_1, \dots, q_f, \dots, q_n\}  \\
\Sigma =    & \{ 0, 1 \}                         \\
\Gamma =    & \{ \& \} \cup \Sigma           \\
s =         & q_0                                \\
b =         & \&                                 \\
F =         & \{q_f\}                            \\
\delta =    & \{                                  \\
            & (q_0, a) \rightarrow (q_1, A, R),   \\
            & \}
\end{align*}


\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
Q & Gamma & Direccion\\[0pt]
q\textsubscript{1} = 1  EI & a = 1 & L = 1\\[0pt]
q\textsubscript{2} = 11 EF & b = 11 & S = 11\\[0pt]
q\textsubscript{3} = 111 & c = 111 & R = 111\\[0pt]
\ldots & \ldots & \ldots\\[0pt]
\end{tabular}
\end{center}

d(q\textsubscript{1,a}) = (q\textsubscript{1,a,R}) \(\rightarrow\) q\textsubscript{1} a q\textsubscript{1} a R \(\rightarrow\) 0q\textsubscript{1}0a0q\textsubscript{1}0a0R0 \(\rightarrow\) 0101010101110 \\[0pt]

d(q\textsubscript{1,a}) = (q\textsubscript{1,a,R}) \\[0pt]
d(q\textsubscript{1,b}) = (q\textsubscript{1,b,R}) \\[0pt]
d(q\textsubscript{1,c}) = (q\textsubscript{3,c,L}) \\[0pt]
d(q\textsubscript{3,a}) = (q\textsubscript{2,a,S}) \\[0pt]





\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{img/codificacion_de_transiciones_en_maquina_de_turing_universal.png}
\end{center}

Entrada
\(\delta\) = 001010101011100010110101101110001011101101110100011010111010110
w = 0101101011010
q\textsubscript{1} = 1


\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{img/composicion_de_maquina_de_turing_universal.png}
\end{center}
\section{Resolubilidad / Decidability}
\label{sec:orgcdb7827}
\begin{itemize}
\item El Problema de la parada (Halting problem) \\[0pt]
\\[0pt]
Sea \(M\) una máquina de Turing arbitraria con un alfabeto de entrada \(\Sigma\). Sea \(\omega \in \Sigma^*\). \\[0pt]
¿Parará \(M\) con la cadena \(\omega\) como cadena de entrada?
\begin{itemize}
\item No se puede construir una máquina de turing que pueda resolver este problema.
\end{itemize}
\item Un \textbf{caso} de un problema se refiere la pareja (tupla) problema y entrada del problea. Por ejemplo para el problema de parada un caso está formado por la pareja máquina de Turing y la cadena de entrada.
\item Una manera de clasificar los problemas es por medio del tipo de respuesta que dan:
\begin{itemize}
\item Problema de decisión: Si da como respuesta al problema un Si o un No.
\item Problema de Optimización: Si dan como respuesta un elemento que cumple con una propiedad.
\end{itemize}
\item Se dice que los problemas de decisión son \textbf{resolubles} si existe un algoritmo que es capaz de responder sí o no a cada uno de dichos casos. Si el algoritmo no existe, se dice que el problema es irresoluble
\end{itemize}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{img/problemas.png}
\end{center}

\begin{itemize}
\item Una \textbf{solución} a dicho problema sería un algoritmo que, \emph{para cualquier caso}, respondiera sí o no de forma correcta.
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
Problema & \(\rightarrow\) & ¿La cadena \(\omega\) tiene la propiedad \(p\) que la hace elemento\\[0pt]
 &  & del lenguage L?\\[0pt]
Solucion & \(\rightarrow\) & Algoritmo que comprueba que \(\omega\) tiene la propiedad \(p\)\\[0pt]
\end{tabular}
\end{center}


Se dice que un problema p\textsubscript{o} es \textbf{reducible} si podemos transformar la definicion de un problema \(p_o\) para plantearlo como otro problema \(p_r\) de tal forma que si resolvemos el problema \(p_r\) se resuelve el problema \(p_o\). Similar a resolver un laberito de 2 dimensiones y encontrar el camino del nodo raiz a un nodo meta en un grafo tipo árbol.
\begin{itemize}
\item Una manera de mostrar que un algoritmo es irresoluble es mostrando que se puede reducir el problema de la parada en los terminos de la definicion del problema. De esta manera mostramos que el problema que queremos solucionar requiere resolver el problema de la parada.
\end{itemize}
\section{Introducción a complejidad computacional}
\label{sec:org6df976d}

La complejidad computacional estudia el uso de los recursos de tiempo y espacio que consume un algoritmo para resolver un problema. Ademas, clasifica los problemas que se pueden resolver con algoritmos, mediante la cantidad de recursos que estos utilizan, estas clasificaciones se conocen como clases de complejidad.

\textbf{El uso de los recursos para resolver un problema depende del ``tamaño'' \(n\) de la instancia}

Cuando se tienen los recursos necesarios para resolver un problema se dice que es tratable, en caso contrario se dice que es intratable.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{img/problemas_tratables.png}
\end{center}
\subsubsection{Análisis asintótico}
\label{sec:org0083a0a}

Es el análisis del crecimiento de las funciones de tiempo y espacio que usa un algoritmo.

Se dice que una función esta limitada asintóticamente por otra si en el peor de sus casos:

\begin{align*}
T(n) \in O(f(n)) \mbox{si} T(n) \leq k f(n)
\end{align*}

Al uso notación \(O()\)  se le conoce como \textbf{notacion de la Gran O (Big O)}, existen tambien análisis asíntoticos para el caso promedio y el mejor.

La notacion de la Gran O nos permite inferir una jerarquia entre las funciones con respecto a el uso de un recurso.
\begin{align*}
O(n log(n))< O(n)< O(n^2) < O(n^3) < \ldots < O(exp(n)) < \ldots \\
\end{align*}

De manera simplificada
\begin{align*}
O(log(n)) < O(lineal(n)) < O(poly(n)) < O(exp(n)) < \ldots
\end{align*}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{img/asintotas.png}
\end{center}
\subsubsection{Análisis de complejidad}
\label{sec:orgbd7d2ee}
En el análisis de los problemas, es importante saber la mínima cantidad de recursos necesarios para poder resolver el problema.

\textbf{Nota} Recordemos que el no-determinismo puede ser entendido de las siguientes maneras
\begin{itemize}
\item Como un oraculo, ya que conoce de antemano el elemento que busca.
\item Como un algoritmo con suerte, ya que escoge de manera aleatoria un elemento cuando hace una busqueda y siempre tiene la suerte de escoger el elemento correcto.
\item Como un maquina con tantos procesos paralelos como necesite, de tal manera que evalua todos los elementos en paralelo, de tal manera que en una evaluacion encuentra el elemento que busca.
\end{itemize}

Un problema pertence a la clase de los \textbf{problemas deterministicos polinomiales \emph{P}} si puede ser resuelto por un algoritmo determinista utilizando una cantidad de tiempo polinomial para hacerlo.


Un problema pertence a la clase de los \textbf{problemas no-deterministicos polinomiales \emph{NP}} si puede ser resuelto por un algoritmo no-determinista utilizando una cantidad de tiempo polinomial para hacerlo.

Un problema pertence a la clase de los \textbf{problemas deterministicos polinomiales de espacio \emph{PSPACE}} si puede ser resuelto por un algoritmo determinista utilizando una cantidad de espacio polinomial para hacerlo.

Un problema pertence a la clase de los \textbf{problemas no-deterministicos polinomiales de espacio \emph{NPSPACE}} si puede ser resuelto por un algoritmo no-determinista utilizando una cantidad de espacio polinomial para hacerlo.
\subsubsection{Teorema de Savitch}
\label{sec:orgbb15848}
\begin{align*}
  \text{NSPACE}(f(n)) &\subseteq \text{DSPACE}((f(n)^2)) \\
  \text{PSPACE} &= \text{NPSPACE}
\end{align*}

Este teorema nos muestra que un algoritmo no-determinista que utiliza una cantidad de espacio polinomial puede ser resuelto por una algoritmo determista que usa una cantidad de espacio al cuadrado del espacio polinomial empleado por la primera. Esto nos muestra que la clase de problemas \emph{PSPACE} es igual a la clase \emph{NPSPACE}
\subsubsection{Clases de complejidad}
\label{sec:org06fae9b}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{img/problemas_complejidad.png}
\end{center}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{img/clases_de_complejidad.png}
\end{center}
\end{document}